**徐州会战**指1938年1月至6月间，中国军队在以[徐州为中心的](../Page/徐州.md "wikilink")[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")、[山东](../Page/山东.md "wikilink")、[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")、[河南等省抗击侵华日军进攻的作战](../Page/河南.md "wikilink")。是[中国抗日战争中一次重要的](../Page/抗日战争.md "wikilink")[会战](../Page/會戰.md "wikilink")。

[日本军队于](../Page/日本军.md "wikilink")1937年12月13日占领[中华民国首都](../Page/中华民国.md "wikilink")[南京之后](../Page/南京.md "wikilink")，继续挥军北上，而另一股日军亦从华北方向南下，意图打通[津浦线](../Page/津浦线.md "wikilink")。中日两国军队，以徐州为中心展开一系列激战。其中，三四月间的[台儿庄大战最为著名](../Page/台儿庄会战.md "wikilink")，因围歼日军一万余人（另有约5800人一说\[1\]），史称之为“台儿庄大捷”。

## 定義

目前中日兩國對於徐州會戰這個名詞指涉的時間軸有各自解讀的現象，加上資料亡佚，會使得徐州會戰的投入部隊、傷亡統計兩造有不同解讀之現象。
對中國而言，徐州會戰從[津浦線作戰與](../Page/津浦線作戰.md "wikilink")[南京保衛戰後便開始](../Page/南京保衛戰.md "wikilink")，從1937年12月下旬到1938年5月19日徐州城遭日軍攻佔為止。
但是對日軍來說，到1938年4月之前日軍都是採行不擴大戰場方針，並未採行有計畫與目標的大型軍事計畫。即使有爆發如台兒莊的大規模作戰，在日軍來說中都只是爭取戰場縱深前推的戰術方針；日本定義的徐州會戰是從1938年4月7日大本營正式下達「殲滅徐州區域敵軍」的作戰方針\[2\]，日本國內派遣作戰本部部長協調前線部隊攻擊事宜，自4月19日起發動的軍事行動。除了徐州本地作戰外，後續掃蕩亦納入計算，因此日軍將[蘭封會戰算入徐州會戰的一部分](../Page/蘭封會戰.md "wikilink")，日軍定義的徐州會戰結束日是1938年6月17日，因[花園口決堤事件導致前線無法推進因此下達作戰中止後撤休整](../Page/花園口決堤事件.md "wikilink")\[3\]。

## 战况

1937年12月，日軍於華中戰場佔領[南京后並未退兵](../Page/南京.md "wikilink")。[第13师團北渡](../Page/第13师團.md "wikilink")[长江](../Page/长江.md "wikilink")，推進至[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[池河东岸的藕塘](../Page/池河.md "wikilink")、明光一线；侵略华北的日军華北方面軍第2军从山东[青城](../Page/青城.md "wikilink")、[济阳间南渡黄河](../Page/济阳.md "wikilink")，占领济南后，进至济宁、蒙阴、青岛一线。

日本[大本营为打通津浦铁路](../Page/大本营.md "wikilink")，使南北战场联成一片,先后调集8个師團另3个旅、2个支队（相当于旅）约24万人，分别由华中派遣军（1938年2月18日由华中方面军改编）司令官畑俊六和华北方面军司令官寺内寿一指挥，实行南北对进，计划首先攻占华东战略要地徐州，然后沿陇海铁路（兰州－连云港）西取[郑州](../Page/郑州.md "wikilink")，再沿平汉铁路（北京－汉口）南夺[武汉](../Page/武汉.md "wikilink")。

上面的說法為中方對徐州會戰的戰略推想，但以目前的日本資料顯示大本營當時並不具完整的作戰方案。因此在1938年1月6日[近衛聲明表達](../Page/近衛聲明.md "wikilink")「不將國民政府視為對手」關閉中日檯面上的談話窗口後，日軍在中國戰場的軍事行動陷入僵局；1938年初日本國內動員整軍尚未完成，缺乏兵力擴張戰線，在1938年2月16日的天皇御前會議中[參謀本部表達也不希望在](../Page/參謀本部_\(大日本帝國\).md "wikilink")1938年夏季以前發動軍事行動的意見，參謀本部的想法仍希望1938年先鞏固戰線，等1939年發動大規模作戰，雖然北支派遣軍與中支派遣軍提出打通津浦線將南北戰場連通一氣的方案，但這項案子並沒有被國內參謀本部許可\[4\]。

不過日軍前線的方針與國內相左，因此很快的日軍指揮官就縱容部隊發動攻勢，為此日本參謀本部作戰科長[河邊虎四郎中校赴中國協調說明不擴大方針](../Page/河邊虎四郎.md "wikilink")，但最終失敗，在1938年3月1日返國後被調至[濱松陸軍飛行學校擔任教官](../Page/濱松陸軍飛行學校.md "wikilink")，實質上等同流放；繼任的[稻田正純中校因此](../Page/稻田正純.md "wikilink")「尊重」前線指揮官意見讓前線部隊推進，這也為中國軍隊在徐州會戰前期有效地反擊日軍營造了可趁之機。

中國軍隊由第五战区司令长官[李宗仁指挥](../Page/李宗仁.md "wikilink")，先后调集64个师另3个旅约60万人,以主力集中于徐州以北地区，抗击北线日军南犯,一部兵力部署于津浦铁路南段，阻止南线日军北进，以确保徐州。战役初期[山东省主席](../Page/山东.md "wikilink")[韓復榘为保存实力](../Page/韓復榘.md "wikilink")，放弃在山東部署已久的[黄河防線](../Page/黄河.md "wikilink")，使得日軍在1938年3月初即佔領山東省會[济南](../Page/济南.md "wikilink")，這次抗命撤退致使津浦线大门洞开。日军由[矶谷廉介率領的](../Page/矶谷廉介.md "wikilink")[第10師團乘勢南下](../Page/第10師團.md "wikilink")，连克[泰安](../Page/泰安.md "wikilink")、[济宁](../Page/济宁.md "wikilink")、[大汶口](../Page/大汶口.md "wikilink")，並使得山東省北部遭到日軍佔領。

### 徐州以南地区作战

1938年1月26日，日军第13师團向安徽[凤阳](../Page/凤阳.md "wikilink")、[蚌埠进攻](../Page/蚌埠.md "wikilink")。第5战区副司令長官李品仙指揮徐州以南地区作战。守军第11集团军第31军在池河西岸地区逐次抵抗后，向定远、凤阳以西撤退。至2月3日，日军先后攻占[临淮关](../Page/临淮关.md "wikilink")、[蚌埠](../Page/蚌埠.md "wikilink")。9日至10日，日军第13师團主力分别在蚌埠、临淮关强渡[淮河](../Page/淮河.md "wikilink")，向北岸发起进攻。中國軍隊中原[东北军改编的第](../Page/东北军.md "wikilink")51军在军长于学忠率领下，与日军展开激战，淮河两岸敌我阵地反复易手，双方数度展开白刃战，淮河被染成血河。51军与敌激战10天后，第五战区以第59军军长[张自忠率部驰援](../Page/张自忠.md "wikilink")，进至固镇地区，协同第51军在淮河北岸地区顽强抗击日军。同时，在淮河南岸，以第21集团军第48军固守炉桥地区，第7军协同第31军迂回攻击定远日军侧后，迫日军第13师團主力由淮河北岸回援。第59、第51军乘势反攻，至3月初恢复淮河以北全部阵地。第31军旋由淮河南岸向北岸集中。双方隔河对峙。后51军、59军奉命到北线支援，淮河仍由31军固守，直至掩护徐州会战的中国军隊全部安全转移。

### 徐州以北地区作战

2月下旬，日军第2集团军开始分路南犯。东路第5师團从山东[潍县](../Page/潍县.md "wikilink")（今[潍坊](../Page/潍坊.md "wikilink")）南下，连陷[沂水](../Page/沂水.md "wikilink")、[莒县](../Page/莒县.md "wikilink")、[日照](../Page/日照.md "wikilink"),
直扑[临沂](../Page/临沂.md "wikilink")。國軍第3军团第40军等部节节抵抗。第59军奉命驰援，3月12日到达临沂北郊的沂河西岸，协同第40军实施反击，激战5昼夜，重创日军，迫其向[莒县撤退](../Page/莒县.md "wikilink")。西路日军第10师團濑谷支队（相当于旅）从济宁地区西渡运河，向[嘉祥进攻](../Page/嘉祥.md "wikilink")，遭第3集团军顽强抵抗,进攻受挫；濑谷支队沿津浦铁路南进，北路日军矶谷师团不待东南两路日军的配合，3月14日由邹县（今[邹城](../Page/邹城.md "wikilink")）以南的两下店南下，3月15日进攻滕县（今滕州），计划攻陷[滕县后南下徐州](../Page/滕县.md "wikilink")。守军第22集团军第41军英勇抗击，伤亡甚重，苦战至17日，该军守城的第122师师长[王铭章殉国](../Page/王铭章.md "wikilink")，滕县失守。

另一股日军[板垣征四郎所領導的](../Page/板垣征四郎.md "wikilink")[第5師團則趁虚从](../Page/第5師團.md "wikilink")[胶东半岛登陆](../Page/胶东半岛.md "wikilink")。占领[青岛后](../Page/青岛.md "wikilink")，又沿胶济线攻打鲁南军事重镇[临沂](../Page/临沂.md "wikilink")。中国守军[庞炳勋所部第四十军与日军展开激战](../Page/庞炳勋.md "wikilink")，后[张自忠一部](../Page/张自忠.md "wikilink")、及57军111师333旅增援临沂，与[庞炳勋所部前后夹攻](../Page/庞炳勋.md "wikilink")，暂时打退进攻临沂的日本军。

### 台儿庄地区作战

3月20日，日军第10师團濑谷支队南进连陷临城（今[薛城](../Page/薛城.md "wikilink")）、枣庄、韩庄后，孤军深入，向台儿庄突进。台兒莊為徐州水、陸運輸大動脈的關鍵地，如遭佔領徐州的防禦將更為艱難；[李宗仁决定扼守](../Page/李宗仁.md "wikilink")[京杭大运河河北要塞](../Page/京杭大运河.md "wikilink")[台儿庄](../Page/台儿庄.md "wikilink")，在当地与日军展开大规模决战。李宗仁以第2集团军总司令[孙连仲率部固守台儿庄](../Page/孙连仲.md "wikilink")，第20军团军团长[汤恩伯率部让开津浦铁路正面](../Page/汤恩伯.md "wikilink")，转入[兰陵及其西北云谷山区](../Page/兰陵.md "wikilink")，诱敌深入,待机破敌。3月23日，日军由枣庄南下，在台儿庄北侧的康庄、泥沟地区与守军警戒部队接战。24日起，日军反复向台儿庄猛攻，多次攻入庄内。守军第2集团军顽强抗击,与日军展开激烈的争夺战。第五战区以第20军团主力向台儿庄机动，拊敌侧背，与第2集团军形成内外夹击之势，并令第3集团军进至临城、枣庄以北，断敌后路。日军为解台儿庄正面之危，速以第5师坂本支队(相当于团)从临沂驰援,进至兰陵北面的秋湖地区，即被第20军团第52军卷击包围。

由於[张自忠第五十九军](../Page/张自忠.md "wikilink")、[龐炳勛第](../Page/龐炳勛.md "wikilink")40軍的通力合作化解日軍衝力，讓[汤恩伯第二十軍團完成包抄](../Page/汤恩伯.md "wikilink")，成功包围了攻擊台兒莊的谷瀨支隊，4月7日，第五战区发起全线反攻，谷瀨、坂本二支隊遭擊退；日軍後撤回峄城、枣庄，該役日軍死2,369、傷9,615，共計折兵萬餘。中國方面稱此仗為**台兒莊大捷**。

### 徐州附近地区作战

中国最高军事当局令第五战区集中兵力于[徐州附近](../Page/徐州.md "wikilink")，准备再次聚歼日军。日军改以部分兵力在正面牵制对方，主力向西迂回，企图从侧后包围徐州，歼灭第五战区主力。

4月18日，日军第10、第5师團分别从山东[峄城](../Page/峄城.md "wikilink")（今属枣庄）和[临沂西北的义堂地区南进](../Page/临沂.md "wikilink")，对守军第2集团军和第20、第3军团及第27军团第59军实施牵制性进攻。守军顽强抗击，至月底，将日军阻止在[韩庄](../Page/韩庄.md "wikilink")、邳县（今邳州）和[郯城一线](../Page/郯城.md "wikilink")。5月5日，日军开始从南北两个方面向徐州西侧迂回包围。在南面，第9、第13师團从蚌埠地区分别沿[北淝河](../Page/北淝河.md "wikilink")、[涡河西岸北进](../Page/涡河.md "wikilink")，至13日，陷[蒙城](../Page/蒙城.md "wikilink")、永城（属河南）后，向江苏萧县、[砀山](../Page/砀山.md "wikilink")（今均属安徽）进攻；第3师團由蚌埠进入大营集地区，向宿县（今[宿州](../Page/宿州.md "wikilink")）进攻。在北面，第16师團由山东[济宁渡运河](../Page/济宁.md "wikilink")，至14日，连陷郓城、单县、金乡、鱼台后，向江苏丰县、砀山推进；第14师團从河南濮阳南渡黄河，陷山东菏泽、曹县后，直插河南[兰封](../Page/兰封.md "wikilink")（今[兰考](../Page/兰考.md "wikilink")）；同时，第10师團将韩庄、台儿庄地区的作战交由第114师團接替后，在夏镇附近渡过微山湖，向沛县（属江苏）进攻。由于日军东南两路赶到，已形成对徐州的四面合围态势，5月15日，中国最高军事会议决定放弃徐州。16日，第五战区命令各部队分别向豫、皖边界山区突围。中国军队于1938年5月19日撤出徐州，19日徐州陷落。日军沿[陇海铁路西进](../Page/陇海铁路.md "wikilink")，6月6日占领[开封](../Page/开封.md "wikilink")。为阻止日军前进，蒋介石6月9日下令在[郑州东北](../Page/郑州.md "wikilink")[花园口附近](../Page/花园口.md "wikilink")[炸开黄河大堤](../Page/花園口決堤事件.md "wikilink")，河水经中牟、尉氏沿贾鲁河南泛。日军被迫向黄泛区以东地区撤退。会战结束。

此役，山東省主席[韓復榘因臨陣退縮](../Page/韓復榘.md "wikilink")，被[蔣中正下令](../Page/蔣中正.md "wikilink")[槍決在前](../Page/槍決.md "wikilink")。以後中国军队广大官兵英勇奋战，首先在南线将日军阻止在淮河南岸，打破其与北线日军会合的企图；继而在北线将东路日军击败于临沂地区，又将西路日军之右翼阻止在[嘉祥地区](../Page/嘉祥.md "wikilink")，粉碎日军在[台儿庄会师的计划](../Page/台儿庄.md "wikilink")。在台儿庄地区作战中，第五战区采取积极防御战法，以一部担任内线防御，另一部置于外线作战，攻防结合，灵活机动，获得大捷。随后，中國最高军事当局不顾敌强我弱的总体形势，调集大军在[徐州附近](../Page/徐州.md "wikilink")，企图与日军决战，因而使会战在后期陷于被动。尽管如此，这次会战消耗了日军有生力量，迟滞了日军进攻速度，为部署[武汉保卫战赢得了时间](../Page/武汉保卫战.md "wikilink")。

## 時間表

12月18日，[華北方面軍](../Page/華北方面軍.md "wikilink")[寺內壽一要求大本營准許渡過黃河進攻山東半島](../Page/寺內壽一.md "wikilink")，大本營看到華中作戰目標已經接近完成，蘇聯軍隊也沒有集結，因此同意請求，因次下令[西尾壽造指揮第五第十兩個師團渡河](../Page/西尾壽造.md "wikilink")。

12月23日，日軍在[青城與](../Page/青城.md "wikilink")[濟陽之間渡過黃河](../Page/濟陽.md "wikilink")，向[膠濟鐵路進逼](../Page/膠濟鐵路.md "wikilink")。

12月26日，第十師團沿[津浦路南下](../Page/津浦路.md "wikilink")，追擊[韓復榘主力](../Page/韓復榘.md "wikilink")，第五師團向膠濟鐵路東進,急攻[煙台](../Page/煙台.md "wikilink")[青島](../Page/青島.md "wikilink")，日本海軍陸戰隊也在青島登陸夾擊。李宗仁下達軍令，蔣介石同時也急電，要求韓務必在津浦路沿線要地防禦，但韓置之不理，不戰而退。

12月27日，[濟南不戰而淪陷](../Page/濟南.md "wikilink")。

12月30日，[泰安淪陷](../Page/泰安.md "wikilink")。

1月11日，日本[御前會議](../Page/御前會議.md "wikilink")，決議不再擴大戰線，蔣介石在[開封召開緊急戰區軍事首長會議](../Page/開封.md "wikilink")，決定軍法審判韓復榘，會後由軍統局幹員逮捕韓復榘，送到[武昌進行審判](../Page/武昌.md "wikilink")。同時[大本營嚴令華北方面軍不得越過](../Page/大本營.md "wikilink")[臨城](../Page/臨城.md "wikilink")，[棗莊](../Page/棗莊.md "wikilink")，[臨沂的禁制線](../Page/臨沂.md "wikilink")。

1月16日，由於蔣介石回絕日本透過[德國駐華大使](../Page/德國駐華大使列表.md "wikilink")[陶德曼傳達的和談條件](../Page/陶德曼.md "wikilink")，[近衛文磨內閣發表了不與蔣介石領導的國民政府](../Page/近衛文磨.md "wikilink")，進行任何交涉的正式聲明。

1月20日，第十三師團沿津浦路北上攻佔[江都](../Page/江都.md "wikilink")、[邵伯](../Page/邵伯.md "wikilink")、安徽[天長](../Page/天長.md "wikilink")[蚌埠](../Page/蚌埠.md "wikilink")，但是沿路損失慘重，已無力再度[淮河北上](../Page/淮河.md "wikilink")。

1月24日，由軍法總監[唐生智審理韓案](../Page/唐生智.md "wikilink")，槍決韓復榘。

2月13日，大本營撤銷[華中方面軍所有的戰鬥序列](../Page/華中方面軍.md "wikilink")，包括[上海派遣軍及](../Page/上海派遣軍.md "wikilink")[第十軍](../Page/第十軍.md "wikilink")，另改設[華中派遣軍](../Page/華中派遣軍.md "wikilink")，[松井石根被迫退役](../Page/松井石根.md "wikilink")。

2月17日，晨，第39軍新8師奉命炸毀了[平漢鐵路黃河鐵橋](../Page/平漢鐵路.md "wikilink")。[第五師團南下進攻](../Page/第五師團.md "wikilink")[臨沂](../Page/臨沂.md "wikilink")，[龐炳勳部死守臨沂](../Page/龐炳勳.md "wikilink")，[張自忠由淮河馳援](../Page/張自忠.md "wikilink")，坐火車趕至[嶧縣](../Page/嶧縣.md "wikilink")，一日一夜趕至臨沂。

2月20日，國民政府召回駐日大使[許世英](../Page/許世英.md "wikilink")。

2月21日，日本駐華大使[川樾茂回國](../Page/川樾茂.md "wikilink")。

2月12日至2月25日，第22集團軍攻入[汶上](../Page/汶上.md "wikilink")、[濟寧](../Page/濟寧.md "wikilink")。

3月3日，第五師團猛攻臨沂，第3軍團退守城內。

3月12日，第27軍團長張自忠過[沂河馳援臨沂](../Page/沂河.md "wikilink")。

3月14日-3月18日，張自忠龐炳勳大敗第五師團于臨沂，第五師團逃至[莒縣](../Page/莒縣.md "wikilink")。

3月15日，第3集團軍放棄[鄒縣戰線](../Page/鄒縣.md "wikilink")，撤退至[滕縣](../Page/滕縣.md "wikilink")。

3月14日，第十師團沿津浦路南下進攻[滕縣](../Page/滕縣.md "wikilink")。

3月17日，122師長[王銘章死守滕縣至陣地全毀](../Page/王銘章.md "wikilink")，陣亡。

3月20日，第五師團得到酒井旅團的支援，再次向臨沂進攻，張自忠立即回防臨沂，之後坂本支隊由青島趕到，也支援第五師團臨沂作戰。

3月21日至3月25日，孫連仲已趕至徐州，開始在台兒莊部防，[湯恩伯渡過大運河](../Page/湯恩伯.md "wikilink")，開始與第十師團接戰。同時，第十師團為減少第五師團壓力，轉向東而南下佔領[臨城](../Page/臨城.md "wikilink")，[棗莊](../Page/棗莊.md "wikilink")。第85軍，第52軍趕到前線。

3月25日，第十師團進攻至台兒莊外圍陣地，[孫連仲下令](../Page/孫連仲.md "wikilink")31師守中央主陣地，30師、110師在左翼，27師獨立44旅在右翼，佈開口袋陣，決定死守台兒莊，同時[湯恩伯在外圍運動配合作戰](../Page/湯恩伯.md "wikilink")。

3月27日，蔣介石率領軍委會高參[白崇禧](../Page/白崇禧.md "wikilink")，[林蔚親自前往徐州督戰](../Page/林蔚.md "wikilink")，特別將到手的155巨砲支援作戰(砲兵第8團)。

3月28日，湯恩伯下令對台兒莊的日軍進行合圍。

3月29日，華北方面軍越級令坂本支隊朝台兒莊進攻，湯恩伯移動52軍，令坂本支隊陷入口袋，日軍援兵一度令台兒莊戰事吃緊，然而湯恩伯重新包圍日軍，攻擊日軍側翼。

3月底 第2集團軍所屬，第30師、27師44旅增援台兒莊。

4月6日，坂本支隊發現情勢對自己不利，為了避免自己的部隊遭到華軍的圍殲，因此決斷地獨自向北撤退，台兒莊指揮作戰的日軍瀨啟谷部，眼見援軍突然後撤，而華軍又再度合圍，知道假如日軍在戀戰下去，恐怕全軍覆沒，因此當機立斷，燒毀所有的重裝備與補給，然後全力突圍而逃。

4日7日，李宗仁下令所有參戰華軍，全力掃蕩，日軍傷亡人數超過5,800人\[5\]，被稱為台兒莊大捷。

4月，大本營下令所有在中國的部隊，不惜一切代價，發動徐州會戰，一定要在徐州捕捉到華軍主力，予以圍殲。日本以八十號大陸令，發出徐州會戰的作戰命令，動員華北方面軍，華中派遣軍的主力，投入這場戰鬥。同時還下令關東軍派軍支援，緊急派遣大本營的作戰部長[橋本群少將](../Page/橋本群.md "wikilink")，率領參謀本部的參謀軍官，在[濟南成立大本營派遣班](../Page/濟南.md "wikilink")，進行作戰協調的工作。

蔣介石在山西南部發動華軍的牽制作戰，使得華北方面軍山西的部隊無法抽調。

日軍以主力第十八師團，配合關東軍的第三，第十三混成旅團，沿津浦路的濟寧南下，進攻徐州西部。114師團抵達之後，立刻接防第十師團，由第十師團參加第十八師團圍堵華軍西方撤退的通路。日軍[第10师团與](../Page/第10师团.md "wikilink")[第5师团攻勢遭到滯遲](../Page/第5师团.md "wikilink")。但日軍仍持續自南北两线包圍徐州戰場。

5月12日，第14師團凌晨從濮縣突破天塹，搶渡成功。

5月13日，第一軍第十四師團(師團長[土肥原賢二](../Page/土肥原賢二.md "wikilink"))，由[荷澤渡黃河](../Page/荷澤.md "wikilink")，準備在遠方截斷隴海路向西的交通。

5月14日，佔領荷澤。華中派遣軍第十三第九師團強渡淮河，北攻徐州，主力經由[宿縣](../Page/宿縣.md "wikilink")，而撲向徐州西方的隴海路要地[碭山](../Page/碭山.md "wikilink")，準備與華北方面軍主力在此會師，以達到切斷華軍西撤通路，另外又派第三師團以及兩個支隊北上，直逼徐州。日軍陸戰隊登陸連雲港，對徐州進行三面包圍。

為免遭到圍殲，中國軍隊退出徐州。5月15日，日軍包圍徐州，蔣介石為保存有生力量，決定放棄徐州。

5月17日，李宗仁一聲令下，整個司令部，及所有華軍西撤，[張自忠](../Page/張自忠.md "wikilink")，[劉汝明斷後](../Page/劉汝明.md "wikilink")，劉汝明在[蕭縣伏擊重創了第九師團](../Page/蕭縣.md "wikilink")。

5月19日，十三師團攻入徐州空城，徐州淪陷，華軍保存了主力。

6月6日，日軍佔領河南省会開封。6月9日，蒋命令在花園口炸開黄河南岸大壩，用洪水暫時阻擋日軍南下。徐州会战結束後，部分国军留在鲁南[苏北敌後战场](../Page/苏北.md "wikilink")，蒋下令组建[鲁苏战区](../Page/鲁苏战区.md "wikilink")，战区司令为东北军[于學忠](../Page/于學忠.md "wikilink")。国军坚持到1943年，在日伪軍压迫下，被迫退出鲁南苏北。华北日軍主力进攻山东[津浦鐵路方向](../Page/津浦鐵路.md "wikilink")，以一部向河北[平漢鐵路追击](../Page/平漢鐵路.md "wikilink")，宋哲元率部抵抗，退至黄河以北的[河南北部](../Page/河南.md "wikilink")。

## 参见

  - [1938年徐州突圍戰](../Page/1938年徐州突圍戰.md "wikilink")
  - [抗日战争主要战役列表](../Page/抗日战争主要战役列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接与相关文献

  - [山东省枣庄市台儿庄区大战纪念馆](https://web.archive.org/web/20050210085407/http://www.ln632.com/qxsw/main.htm)
  - 姜克實，田嶋栄次郎と日本軍の曲阜占領，〈日中戦争〉とは何だったのか第４章，ミネルヴァ書房 2017
  - 蘇聖雄，2018年，《戰爭中的軍事委員會：蔣中正的參謀組織與中日徐州會戰》，台北：元華文創出版公司。

[Category:抗日战争主要战役](../Category/抗日战争主要战役.md "wikilink")
[Category:1937年抗日战争战役](../Category/1937年抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:1938年抗日战争战役](../Category/1938年抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:江苏抗日战争战役](../Category/江苏抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:徐州军事史](../Category/徐州军事史.md "wikilink")

1.
2.  益井康一， 『日本と中国はなぜ戦ったのか』， 光人社，2002年，頁172。

3.  児島襄，『日中戦争 〈4〉』， （文春文庫） 文藝春秋，1988年。ISBN 4167141329，頁401。

4.  日本国際政治学会 太平洋戦争原因研究部 （編）， 『太平洋戦争への道 第4巻　日中戦争 下』， 朝日新聞社、1963年。頁42-45。

5.  [姜克实：台儿庄战役日军死伤者数考](http://www.aisixiang.com/data/89218.html)